\chapter{Aplikacja ,,Akordeon''}
Głównym tematem pracy jest aplikacja wizualizująca działanie HS
opisanego w~poprzednim rozdziale. Opisany zostanie przedstawiony
przebieg prac i funkcjonalność aplikacji.
Trudnością jest monitorowanie jego działania, oraz wpływ
parametrów na jego przebieg. Aplikacja ,,Akordeon'' ma na 
celu ułatwienie studentom badań nad przebiegiem algorytmu.
Obrazuje ona zachowanie i wpływ parametrów 
na skuteczność algorytmu w rozwiązywaniu
różnych problemów optymalizacyjnych.
\section{Projekt}
\subsection{Diagram pakietów}
Aplikacja składa się z trzech podstawowych pakietów. Najobszerniejszy
jest pakiet z implementacją interfejsu użytkownika. Kolejny pod 
względem obszerności i roli w aplikacji jest pakiet zawierający implementację
Algorytmu Poszukiwania Harmonii. Najmniejszy pakiet zawiera dwie klasy
przechowujące parametry abstrakcyjnego wykresy funkcji.
\pic{.8}{diagram_pakietow.png}{Diagram pakietów}{dia_pakietow}
Role poszczególnych pakietów przedstawiają się następująco:
\begin{description}
\item[gui.main] Klasy inicjujące działanie całej aplikacji.
Nie zawierają żadnej logiki. Wiążą pozostałe elementy aplikacji ze sobą.
\item[gui.logic] Definicja zachowań aplikacji w odpowiedzi na akcje
wykonywane przez użytkownika.
\item[gui.elements] Wszystkie kontrolki widoczne w interfejsie użytkownika.
\item[gui.elements.actionhandlers] Kasy pakietu odpowiadają za logikę
zachować poszczególnych elementów interfejsu użytkownika wywoływanych
przez akcje użytkownika.
\item[gui.painting] definicja kolorów przyjmowanych przez wykres w~zależności
od~wartości funkcji w punkcie.
\item[plot] definicje wykresów niezależne od treści prezentowanych przez wykresy.
\item[optimalization] kontenery zawierające parametry problemu optymalizacyjnego.
\item[optimalization.harmonysearch] implementacja Algorytmu Poszukiwania Harmonii.
\end{description}
\subsection{Koncepcje}
Projekt zakłada stworzenie niezależnego modułu odpowiadającego za optymalizację.
Moduł ten nie posiada zależności do klas przeznaczonych do wizualizacji, czy
interfejsu graficznego. Jednocześnie jest w stanie zoptymalizować funkcje dwóch 
zmiennych przyjmujące jako argumenty liczby zmiennoprzecinkowe podwójnej precyzji. 
Ma to na celu istotne uproszczenie kodu. 

Wizualizacja wyników optymalizacji jest oddzielona od samego przebiegu optymalizacji.
Jako rezultat działania algorytmu zwracana jest lista wyników wszystkich iteracji,
które są wizualizowane niezależnie na żądanie użytkownika.

Odwzorowanie funkcji dwóch zmiennych na płaszczyźnie dwuwymiarowej
zostanie zrealizowane z wykorzystaniem kolorów do zobrazowania 
wartości funkcji. Pozwoli to uniknąć problemów z wizualizacją w~trzech
wymiarach. 

Implementacja będzie funkcyjna. Ograniczone do niezbędnego minimum będzie 
korzystanie ze zmiennych i z pętli na rzecz rekurencji. 

\section{Wybór języka implementacji}
Program został napisany w języku Scala. Jest to język funkcyjno-obiektowy,
kompilowany do JBC \ang{Java bytecode}{Kod bitowy Javy} i w pełni 
zintegrowany z Javą, co oznacza, że metody Javy można wywoływać
w~Scali i odwrotnie. Scala została wybrana jako język implementacji
aplikacji, ponieważ można tę aplikację uruchomić w każdym środowisku,
gdzie została zaimplementowana maszyna wirtualna Javy.
W pełni wspierany jest paradygmat funkcyjny, którego
elementy zostały wprowadzone do Javy dopiero w wersji 8.
Składnia Scali jest dużo bardziej zwięzła od składni
Javy. Interpolacja języków pozwala na korzystanie z bardzo
bogatej biblioteki standardowej Javy.

Interfejs graficzny użytkownika został zrealizowany 
z~wykorzystaniem biblioteki JavaFX, która została wprowadzona do 
platformy Java w wersji 8 jako następca biblioteki Swing.
\input{scala.tex}
\section{Założenia i wymagania}
Aplikacja ma umożliwiać użytkownikowi:
\begin{enumerate}
\item wybór problemu optymalizacyjnego
\item modyfikację parametrów algorytmu
\item analizę działania algorytmu w kolejnych iteracjach.
\end{enumerate}
Dodatkowo, z racji, że aplikacja ma być narzędziem dydaktycznym,
jej interfejs powinien być maksymalnie prosty i przejrzysty,
umożliwiać łatwe sterowanie działaniem aplikacji i prezentować
rezultaty w jak najczytelniejszy sposób.
\section{Projekt}

\section{Interfejs użytkownika}
\ref{interfejs_uzytkownika} prezentuje okno aplikacji z wszystkimi widocznymi
kontrolkami. Poszczególne elementy interfejsu zostaną omówione poniżej.
\begin{figure}[!htbp]
\begin{center}
\centering
\includegraphics[scale=0.51]{\ImgPath/rys/interfejs_uzytkownika.png}
\end{center}
\caption{Interfejs użytkownika aplikacji}
\label{interfejs_uzytkownika}
\end{figure}


Panel problemu optymalizacyjnego (\ref{interfejs_optymalizacja})
pozwala wybrać jedną z~przykładowych
funkcji, dla których zostanie wyszukanie ekstremum globalne.
Widoczne są dwa pola, w~których można podać preferowany przedział
w~którym ma zostać przeprowadzona optymalizacja. Wartość pól
jest walidowana pod względem poprawności. Przedział musi być
zdefiniowany jako dwie liczby $od$ i $do$, gdzie $do < od$.

\begin{figure}[!htbp]
\begin{center}
\centering
\includegraphics[scale=1]{\ImgPath/rys/interfejs_panel_optymalizacji.png}
\end{center}
\caption{Panel wyboru problemu optymalizacyjnego i~jego parametrów}
\label{interfejs_optymalizacja}
\end{figure}

Pola z panelu parametrów algorytmu (\ref{interfejs_parametry})
odpowiadają współczynnikom i parametrom omówionym w poprzednich rozdziałach
\begin{description}
\item[liczba iteracji] Liczba naturalna. Określa liczbę iteracji 
algorytmu HS, które przeprowadzi program.
\item[rozmiar pamięci] Liczba naturalna. Odpowiada parametrowi $HMS$, czyli jest to
rozmiar pamięci. W praktyce oznacza liczbę kropek na wykresie
poszukujących optimum. 
\item[wsp. odwołań do pamięci] liczba rzeczywista z przedziału $[0,1]$. 
Jest to parametr $HMCR$, określający
prawdopodobieństwo z jakim algorytm przy tworzeniu kolejnej harmonii
wykorzysta już istniejącą harmonię z pamięci
\item[wsp. dostosowania]  liczba rzeczywista z przedziału $[0,1]$.
Czyli parametr $PAR$ określa prawdopodobieństwo
z jakim zostanie wykorzystany ton z innej istniejącej harmonii,
lub w przeciwnym razie losowy ton.
\item[promień dostosowania] Powinien być mniejszy, niż rozpiętość dziedziny.
Jest to zakres w jakim może zostać zmodyfikowany istniejący ton.
\item[przycisk ,,Licz!''] inicjuje algorytm, wizualizuje pierwszą iterację.
\item[przycisk ,,Zapisz''] zapisuje daną iterację w formie pliku tekstowego.
\item[przycisk ,,O programie''] wyświetla informacje o autorze.
\item[przycisk ,,Ustawienia''] pozwala ustawić język aplikacji.
\end{description}
Aplikacja jest odporna na ekstremalnie duże wartości parametrów. Ograniczeniem
może być konfiguracja sprzętowa platformy, na której jest uruchamiana.
Liczby naturalne są ograniczone zakresem typu $Integer$, więc wartość maksymalna
liczby iteracji i rozmiaru pamięci wyosi $2^{31}-1$.

\begin{figure}[!htbp]
\begin{center}
\centering
\includegraphics[scale=1]{\ImgPath/rys/interfejs_parametry.png}
\end{center}
\caption{Panel doboru parametrów HS}
\label{interfejs_parametry}
\end{figure}

Informacje o poszukiwanym ekstremum funkcji, obecnie najlepszym rozwiązaniu
i numer iteracji znajdują się na panelu statystyki(\ref{interfejs_statystyki}).
Służy on poinformowaniu
użytkownika w~jakim stanie znajduje się obecnie algorytm.

\begin{figure}[!htbp]
\begin{center}
\centering
\includegraphics[scale=1]{\ImgPath/rys/interfejs_statystyki.png}
\end{center}
\caption{Informacja o~bieżącej iteracji}
\label{interfejs_statystyki}
\end{figure}

Suwak iteracji \ref{interfejs_suwak} jest elementem kontrolnym do monitoringu
efektów działania algorytmu.
Pozwala on przenieść algorytm do dowolnej iteracji, jaką obliczył program.

\begin{figure}[!htbp]
\begin{center}
\centering
\includegraphics[scale=0.51]{\ImgPath/rys/interfejs_suwak.png}
\end{center}
\caption{Suwak wyboru iteracji}
\label{interfejs_suwak}
\end{figure}

Na rysunku(\ref{interfejs_wykres}) widoczny jest wynik przykładowej iteracji.
Kolorami oznaczone zostały wartości funkcji. Skala, wraz ze skrajnymi wartościami
znajduje się po prawej stronie wykresu. Tworzy ona zbiór wartości optymalizowanej
funkcji w przedziale w jej zadanej dziedzinie. Po lewej stronie i na dole wykresu
znajdują się osie wartości współrzędnych. Poszczególne harmonie przedstawione są
jako różowe kropki. Przesuwają suwak można zaobserwować jak funkcje przybliżają 
się do ekstremum globalnego funkcji.

\begin{figure}[!htbp]
\begin{center}
\centering
\includegraphics[scale=0.51]{\ImgPath/rys/interfejs_wykres.png}
\end{center}
\caption{Wizualizacja bieżącej iteracji}
\label{interfejs_wykres}
\end{figure}
\section{Przykładowe problemy optymalizacyjne}
Aplikacja dostarcza siedem funkcji testowych pozwalających zweryfikować działanie algorytmu
w~różnych konfiguracjach. Dla uproszczenia funkcje zostaną podane w wersjach dla dwóch wymiarów.
\subsection{Funkcja Rastragina}
Funkcja w ogólnej postaci:
\begin{equation}
f(\pmb{x}) = An + \sum_{i=1}^n [x_i^2 - Acos(2 \pi x_i)]
\end{equation}
Postać funkcji dla dwóch zmiennych:
\begin{equation}
f(x,y) = x^2 - 10 cos(2\pi x) + y^2 - 10 cos(2\pi y)
\end{equation}
\pic{.43}{rastragin.png}{Wizualizacja funkcji Rastragina}{img_rastragin}
Minimum globalne funkcji: $f(0,0)=-20$.\\
W przedziale $x,y \in [-5.12,5.12]$.
\subsection{Funkcja Ackleya}
\begin{equation}
f(x,y) = -20 exp(-0.2 \sqrt{0.5 (x^2+y^2)}) - exp(0.5(cos(2 \pi x + cos(2 \pi y)))) + e +20
\end{equation}
\pic{.43}{ackley.png}{Wizualizacja funkcji Ackleya}{img_ackley}
Minimum globalne funkcji: $f(0,0)=0$.\\
W przedziale $x,y \in [-0.5,0.5]$.
\subsection{Funkcja Rosenbrocka}
Funkcja w ogólnej postaci:
\begin{equation}
f(\pmb{x}) =  \sum_{i=1}^{n-1} [ 100 (x_{i+1}-x_i^2)^2 +(x_i-1)^2 ]
\end{equation}
Postać funkcji dla dwóch zmiennych:
\begin{equation}
f(x,y) = 100 (y - x^2)^2+(x-1)^2)
\end{equation}
\pic{.43}{rosenbrock.png}{Wizualizacja funkcji Rosenbrocka}{img_rosenbrock}
Minimum globalne funkcji: $f(1,1)=0$.\\
W przedziale $x,y \in [-5.12,5.12]$.
\subsection{Sfera}
Funkcja w ogólnej postaci:
\begin{equation}
f(\pmb{x}) =  \sum_{i=1}^{n} x_i^2
\end{equation}
Postać funkcji dla dwóch zmiennych:
\begin{equation}
f(x,y) = x^2 + y^2
\end{equation}
\pic{.43}{sphere.png}{Wizualizacja funkcji Sfery}{img_sphere}
Minimum globalne funkcji: $f(0,0)=0$.\\
W przedziale $x,y \in [-100,100]$.
\subsection{Funkcja Bealeya}
\begin{equation}
f(x,y) = (1.5 -x + xy)^2 + (2.25 -x + xy^2)^2 + (2.625 - x + xy^3)^2
\end{equation}
\pic{.43}{bealey.png}{Wizualizacja funkcji Bealeya}{img_bealey}
Minimum globalne funkcji: $f(3,0.5)=0$. \\
W przedziale $x,y \in [-5,5]$.
\subsection{Funkcja Bootha}
\begin{equation}
f(x,y) = (x+2y-7)^2 +(2x + y -5)^2
\end{equation}
\pic{.43}{booth.png}{Wizualizacja funkcji Booth}{img_booth}
Minimum globalne funkcji: $f(1,3)=0$. \\
W przedziale $x,y \in [-10,10]$.
\subsection{Funkcja Matyasa}
\begin{equation}
f(x,y) = 0.26(x^2+y^2)-0.48xy
\end{equation}
\pic{.43}{matyas.png}{Wizualizacja funkcji Matyasa}{img_matyas}
Minimum globalne funkcji: $f(0,0)=0$. \\
W przedziale $x,y \in [-5,5]$.
